\documentclass[a4paper,11pt]{article}

% paquets perso
%\usepackage{clavierFonte}
%\usepackage{guillemets}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\newcommand{\fge}{\fg\ }


% paquet / note EMN
\usepackage{sujetProjet}

\usepackage{pdfpages}

\newcommand{\aegis}{\texttt{Aegis}}
\newcommand{\api}{\texttt{API}}
\newcommand{\cxf}{\texttt{Apache CXF}}
\newcommand{\ccxf}{\texttt{CXF}}
\newcommand{\corba}{\texttt{CORBA}}
\newcommand{\emn}{EMN}
\newcommand{\eclipse}{\texttt{Eclipse}}
\newcommand{\gsi}{GSI}
\newcommand{\discovery}{DisCoVery }
\newcommand{\http}{\texttt{HTTP}}
\newcommand{\java}{\texttt{Java}}
\newcommand{\jaxb}{\texttt{JAXB}}
\newcommand{\jaxws}{\texttt{JAX-WS}}
\newcommand{\jaxrs}{\texttt{JAX-RS}}
\newcommand{\jbi}{\texttt{JBI}}
\newcommand{\jee}{\texttt{JEE}}
\newcommand{\javaJEE}{\java{}/\jee{}}
\newcommand{\jms}{\texttt{JMS}}
\newcommand{\json}{\texttt{JSON}}
\newcommand{\restful}{\texttt{RESTful}}
\newcommand{\soap}{\texttt{SOAP}}
\newcommand{\uv}{UV}
\newcommand{\xml}{\texttt{XML}}




\initTitre{UV \og Projet \fge -- Sujet Mercury  \\ Distribution de
  l'architecture OpenStack}
\initAbrevTitre{Projet Mercury}

%\initSousTitre{}

\initAuteurs{}

%\initDate{22}{8}{2006}

\initSousEntite{Option GSI}
\initCodeSousEntite{GSI}

%\initDestinataires{}

%\initDiffusion{}

%\initCodeNote{UV/}

%\initVersionNote{1.0}

%\initHistorique{}

\pasIndentation

\begin{document}

\begin{couverture}
\afficherTitre

\vspace*{-1.5cm}

{\small
\begin{sujet}

\afficherTuteur{%
\href{mailto:adrien.lebre@inria.fr}{Adrien Lebre}
}


\afficherProjet{%
 Mercury

 \begin{quote}
  OpenStack est une suite logiciel permettant d'opérer des plateformes de Cloud
  Computing de type IaaS. Bien le passage à l'échelle (i.e. scalabilité) soit un
  critère décisif lors du choix d'un système pour opérer ce genre de plateforme,
  et bien que l'accent soit mis sur la scalabilité au cours du développement, de
  nombreuses briques fondamentales constituants le système OpenStack ne satisfont pas ce
  critère. L'équipe ASCOLA revisite depuis 2013 les principaux composants de
  cette suite logiciel afin de traiter ces limitations.

  Le travail proposé dans ce projet s'inscrit dans cette action. il consiste à:
\begin{itemize}
\item Analyser le modèle de données exploité  dans le composant OpenStack Glance
\item Remplacer le système MySQL par le système REDIS en exploitant le
  pilote ROME développé dans l'équipe.
\item Valider le prototype qui aura été mis en oeuvre au dessus de la
  plateforme \href{Grid'5000}{Grid'5000}.
\end{itemize}

A plus gros grain, ce projet s'insère dans l'initiative
\href{http://beyondtheclouds.github.io}{Discovery} piloté par l'école.
 \end{quote}
}

\afficherSiteWeb{http://beyondtheclouds.github.io}

\afficherIntitule{%
 Remplacement du système MYSQL du composant OpenStack Glance  en vue de sa distribution à large
 échelle.
}

\end{sujet}
}
\end{couverture}


%\includepdf[pages=-, offset=2cm 0cm]{KeyCopyKey-projet.pdf}

\begin{note}

\vspace*{-.5cm}
\paragraph*{Domaines}

\begin{itemize}
 \item Intégration logicielle
 \item Cloud Computing
 \item Modele de données (SQL, NoSQL, Clé/Valeur)
\end{itemize}

\paragraph*{Compétences requises}

\begin{itemize}
 \item Fondamentaux Cloud Computing
 \item Maîtrise des modèles de données relationnels.
 \item Programmation objets/composants
\end{itemize}

\paragraph*{Compétences à acquérir}

\begin{itemize}
 \item Expertise sur l'architecture OpenStack
 \item Langage python
 \item Développement de schémas de données NoSQL
 \item Contribution à un projet \og~open source~\fg
\end{itemize}

\paragraph*{Contexte\\}

 Afin de supporter la demande croissante d'informatique utilitaire (UC: Utility
 Computing) tout en prenant en compte les aspects énergétique et financier, la
 tendance actuelle consiste à construire des centres de données (ou centrales
 numériques) de plus en plus grands dans un nombre limité de lieux stratégiques.
 Cette approche permet sans aucun doute de satisfaire la demande tout en
 conservant une approche centralisée de la gestion de ces ressources mais elle
 reste loin de pouvoir fournir des infrastructures de calcul utilitaire
 efficaces et durables. L'initiative de recherche \discovery propose une
 approche radicalement différente permettant de prendre en compte la localité
 des demandes dès le départ. Pour ce faire, elle propose de tirer parti de tous
 les équipements disponibles sur l'Internet afin de fournir des infrastructures
 de calcul utilitaire qui permettront de part leur distribution de prendre en
 compte plus efficacement la dispersion géographique des utilisateurs et leur
 demande toujours croissante [1]. Un des aspects critique pour l'émergence de
 telles plates-formes de calcul utilitaire ''local'' (LUC: Locality aware
 Utility Computing) est la disponibilité de mécanismes de gestion appropriés
 exploitant les dernières contributions en terme d'algorithmiques distribués.
 Des premiers travaux menés à l'école des Mines ont permis de valider plusieurs
 mécanismes via la mise en \oe uvre de prototypes experimentaux. Afin de passer
 du mode recherche à un mode plus industriel, nous avons commencé à regarder
 comment intégrer nos propositions au système OpenStack.

\paragraph*{Problème: Les faiblesses dans la conception d'OpenStack\\}

  OpenStack est une suite logiciel permettant d'opérer des plateformes
  de Cloud Computing de type IaaS. Elle est aujourd'hui la solution
  OpenSource retenue et supportée par un grand nombre d'acteurs
  aussi bien académiques et qu'industriels (850 institutions sont
  impliquées dans son développement, avec des acteurs de premier rangs
  tels que HP, RedHat ou encore plus récemment Google).
  Bien qu'une des règles fondamentales pour le développement du
  système a pour objectif d'adresser la problématique du passage à
  l'échelle de chaque composant (le terme scalabilité sera utilisé par
  la suite), le système comprend plusieurs briques
  logicielles qui ne repondent pas à
  cette règle. A titre d'exemple, Jonathan Pastor, candidat à une thèse de doctorat à l'école,
  a identifié la base de données MySQL au
  sein du composant Nova et a proposé un pilote permettant de basculer sur
  un modèle NoSQL passant à l'échelle de manière native.


\paragraph*{Objectif\\}

  Le travail demandé s'insère dans la continuité du projet proposé en
  2014/2015 qui a permis d'identifier la faiblesse propre au système MySQL dans
  plusieurs sous-composants, en particulier le mécanisme Glance. Il comporte deux volets:
\begin{itemize}
\item Le basculement vers un modèle NoSQL pour le mécanisme Glance en s'appuyant sur le pilote ROME conçu par M. Pastor;
\item La validation du prototype implanté au dessus de la
  plateforme \href{Grid'5000}{Grid'5000}).
\end{itemize}

\paragraph*{Livrables\\}

\begin{itemize}
\item L0 : rapport sur l'architecture d'OpenStack (ces principaux
  composants et leur rôle) ; 
\item L1 : Le modèle SQL dans Glance et les extensions nécessaires au pilote ROME afin de permettre d'utiliser le système REDIS en place du système MySQL ; 
\item L2 : Version alpha du prototype et test de comportement sur la plateforme Grid'5000
\item L3 : Version beta et évaluation des performances (selon l'avancement du
  projet les étudiants évalueront leur proposition via l'outil
  \href{https://wiki.openstack.org/wiki/Rally}){Rally}.
\item L4 : synthèse des travaux réalisés.
\end{itemize}

\paragraph*{Méthodologie du projet\\}
Ce projet sera réalisé suivant une méthode agile. Il devra impliquer une
contribution au projet \og~open source~\fg\ Discovery.


\paragraph*{Bibliographie:\\}
%
\texttt{[1]} Adrien Lebre, Jonathan Pastor, Frédéric Desprez, white paper, July 2015.\\

\end{note}


\end{document}
