\documentclass[a4paper,twoside]{article}

\usepackage{RR}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[frenchb]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc} % avec T1 comme option  d'encodage c'est ben mieux, surtout pour taper du français.
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amsthm}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{lscape}

\usepackage{url} \urlstyle{sf}%
\usepackage{graphicx}%
\usepackage{subfigure}
\usepackage{listings}%

\lstset{%
  basicstyle=\scriptsize,%
  numbers=left,
  %columns=fullflexible,%
  language=XML,%
  %frame=shadowbox,
    frame=lbtr,%
  frameround=tttt,%
  tabsize=2,
  breaklines=true
}%
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,positioning}
\usepackage{array}
\usepackage{xspace}

\sloppy

%%% FORMAT DOCUMENT

\def\textfraction{0}
\def\floatpagefraction{1}
\def\topnumber{3}
\def\bottomnumber{3}
\def\totalnumber{3}
\def\topfraction{1}
\def\bottomfraction{1}

%%.
\usepackage{bold-extra,graphicx,latexsym,mathrsfs,subfigure,xspace}

\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{calc}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hhline}
\usepackage{ifthen}

\usepackage{hyperref}

\newcolumntype{M}[1]{>{\raggedleft}m{#1}}
\newcommand{\discovery}{DISCOVERY\xspace}

%% CT %%
\newcommand{\ftodo}[2][\relax]  % \TODO[editor]{text} 
  {\ensuremath{{}^{\mbox{\tiny\bf #1}}}~\textbf{#2}}

\begin{document}

\RRNo{XXXX}
\RRdate{June 2013}

\RRprojet{Ascola, Asap, Avalon, Myriads}

% \author{Adrien L?bre\inst{1,3} \and Jonathan Pastor\inst{1,3} \and Marin Bertier \inst{2,3} \and Fr?d?ric Desprez\inst{3} \and Jonathan Rouzaud-Cornabas\inst{3} \and C?dric Tedeschi \inst{3,4}\and Paolo Anedda\inst{5} \and Gianluigi Zanetti\inst{5} 
% \and Ramon Nou\inst{6} \and Toni Cortes\inst{6} \and Etienne Riviere\inst{7} \and Thomas Ropars\inst{8}}
% \institute{LINA / Mines Nantes, France 
% \and IRISA / INSA de Rennes, France
% \and INRIA, France
% \and IRISA / Universit? de Rennes 1, France
% \and Center for Advanced Studies, Research and Development in Sardinia (CRS4), Italy
% \and Barcelona Supercomputing Center (BSC), Spain
% \and Universit? de Neuch?tel (UniNe), Switzerland
% \and Ecole Polytechnique F?d?rale de Lausanne (EPFL), Switzerland} 

%
% Title and Authors
%
\RRauthor{
A. L{\`e}bre\thanks[INRIA]{INRIA, France, Email: \url{FirstName.LastName@inria.fr}}\thanks[EMN]{LINA / Mines Nantes, France.}%\inst{1} 
\and 
J. Pastor\thanksref{INRIA}\thanksref{EMN} 
\and 
M. Bertier\thanks[IRISA-INSA]{IRISA / INSA de Rennes, France.}\thanksref{INRIA} 
\and 
F. Desprez\thanksref{INRIA}  
\and 
J. Rouzaud-Cornabas\thanks[CC-IN2P3]{CC-IN2P3, CNRS, France.}  
\and 
C. Tedeschi\thanks[IRISA-RENNES1]{IRISA / Universit{\'e} de Rennes 1, France.}\thanksref{INRIA} 
\and 
P. Anedda\thanks[CRS4]{Center for Advanced Studies, Research and Development in Sardinia (CRS4), Italy.}
\and 
G. Zanetti\thanksref{CRS4}  
\and 
R. Nou\thanks[BSC]{Barcelona Supercomputing Center (BSC), Spain.}
\and 
T. Cortes\thanksref{BSC}  
\and 
E. Riviere\thanks[UNINE]{Universit{\'e} de Neuch{\^a}tel (UniNe), Switzerland.}
\and 
T. Ropars\thanks[EPFL]{Ecole Polytechnique F{\'e}d{\'e}rale de Lausanne (EPFL), Switzerland.}
}

\authorhead{A.Lèbre et al.}

\RRtitle{Informatique utilitaire, pourquoi et comment devons nous concevoir une nouvelle génération de centrales numériques?}
\RRetitle{Beyond The Cloud, How Should Next Generation Utility Computing Infrastructures Be Designed?}%\thanks{This report ....}}

\RRnote {XXXX}

\RRkeyword{Locality-Based Utility Computing, 
Peer To Peer,
Self-*,
Sustainability,
Efficiency,
Future Internet.
}

\RRmotcle{Calcul utilitaire basé sur la localité, systèmes pair-à-pair, self-*, durabilité,
Internet du futur}

%
% Abstract
%
\RRabstract{

  {\small To accommodate the ever-increasing demand for Utility Computing (UC)
resources, while taking into account both energy and economical issues, the
current trend consists in building larger and larger data centers in a few
strategic locations. Although such an approach enables to cope with the actual
demand while continuing to operate UC resources through centralized software
system, it is far from delivering sustainable and efficient UC infrastructures.

	 We claim that a disruptive change in UC infrastructures is required: UC
resources should be managed differently, considering locality as a primary
concern. We propose to leverage any facilities available through the Internet
in order to deliver widely distributed UC platforms that can better match the
geographical dispersal of users as well as the unending demand.  Critical to
the emergence of such locality-based UC (LUC) platforms is the availability of
appropriate operating mechanisms. In this paper, we advocate the implementation
of a unified system driving the use of resources at an unprecedented scale by
turning a complex and diverse infrastructure into a collection of abstracted
computing facilities that is both easy to operate and reliable.
%
	 By deploying and using such a \emph{LUC Operating System} on backbones, our
ultimate vision is to make possible to host/operate a large part of the
Internet by its internal structure itself: A scalable and nearly infinite set
of resources delivered by any computing facilities forming the Internet,
starting from the larger hubs operated by ISPs, government and academic
institutions to any idle resources that may be provided by end-users.
%
	 Unlike previous researches on distributed operating systems, we propose to
consider virtual machines (VMs) instead of processes as the basic element.
System virtualization offers several capabilities that increase the flexibility
of resources management, allowing to investigate novel decentralized schemes.
}
}

\RRresume{

  {\small Afin de supporter la demande croissante de calcul utilitaire
	 (UC) tout en prenant en compte les aspects énergétique et financier, la
tendance actuelle consiste à construire des centres de données (ou centrales
numériques) de plus en plus grands dans un nombre limité de lieux stratégiques.
Cette approche permet sans aucun doute de satisfaire la demande tout en
conservant une approche centralisée
    de la gestion de ces ressources mais elle reste loin de pouvoir fournir des
    infrastructures de calcul utilitaire efficaces et durables.

	 Après avoir indiqué pourquoi cette tendance n'est pas appropriée, nous
proposons au travers de ce rapport, une proposition radicalement différente. De
notre point de vue, les ressources de calcul utilitaire doivent être gérées de
manière à pouvoir prendre en compte la localité des demandes dès le départ.
Pour ce faire, nous proposons de tirer parti de tous les équipements
disponibles sur l'Internet afin de fournir des infrastructures de calcul
utilitaire  qui permettront de part leur distribution de prendre en compte plus
efficacement la dispersion géographique des utilisateurs et leur demande
toujours croissante. Un des aspects critique pour l'émergence de telles
plates-formes de calcul utilitaire ''local'' (LUC) est la disponibilité de
mécanismes de gestion appropriés. Dans la deuxième partie de ce document, nous défendons la mise en \oe uvre d'un système
unifié gérant l'utilisation des ressources à une échelle sans précédent en
transformant une infrastructure complexe et hétérogène en une collection
d'équipements virtualisés qui seront à la fois plus simples à gérer et plus
sûrs. 
%
    En déployant un système de type LUC sur les c{\oe}urs de réseau, notre vision ultime est de
    rendre possible l'hébergement et la gestion de l'Internet sur sa propre infrastructure
    interne: un ensemble de ressources extensible et quasiment infini fourni par n'importe
    quel équipement constituant l'Internet, partant des gros n\oe ud réseaux gérés par les ISPs, les
    gouvernements et les institutions acadèmiques jusqu'à n'importe quelle ressource inactive
    fournie par les utilisateurs finaux. 
%
    Contrairement aux approches précédentes appliquées aux systèmes distribués, nous
    proposons de considérer les machines virtuelles comme la granularité élémentaire du système (à la place
    des processus). La virtualisation système offre plusieurs fonctionnalités qui
    améliorent la flexibilité de la gestion de ressources, permettant l'étude de nouveaux
    schémas de décentralisation. 
}
}

\URRhoneAlpes
\makeRR

%%%

\input{introduction}

\input{challenges}

\input{background}

\input{architecture}

\input{futur}

\input{conclusion}

%
% Section: Acknowledgment
%
\section*{Acknowledgments}

XXX.

%
% Bibliography
%
%\bibliographystyle{elsarticle-num}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{main}

\end{document}
